<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<!-- @(#) $Id: fourier-transform.xml 10447 2009-11-15 12:41:03Z yeti-dn $ -->
<!DOCTYPE book PUBLIC '-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN'
               'http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd'>
<sect1 id='fourier-transform' xmlns:xi='http://www.w3.org/2001/XInclude'>
  <title>
    Transformée de Fourier <gwy:icon name='fft'/>
  </title>
  <indexterm><primary>Transformée de Fourier</primary></indexterm>
  <para>
    La transformée de Fourier bi-dimensionnelle peut être utilisée à partir de
    <menuchoice>
      <guimenu>Traitement des Données</guimenu>
      <guisubmenu>Transformées</guisubmenu>
      <guimenuitem>FFT 2D</guimenuitem>
    </menuchoice>
    dans lequel est implémentée une transformée de Fourier rapide (FFT, Fast
    Fourier Transform). La transformée de Fourier décompose un signal selon
    ses composantes harmoniques, elle est ainsi très utile pour l'analyse
    des fréquences spatiales présentes dans les données SPM.
  </para>
  <para>
    Le module <guilabel>FFT 2D</guilabel> propose plusieurs types de sortie :
    <itemizedlist>
      <listitem>
        Module – valeur absolue des coefficients de Fourier complexes,
        propoportionnelle à la racine carrée de la densité spectrale de
        puissance (PSD, Power Spectral Density).
      </listitem>
      <listitem>
        Phase – phase des coefficients complexes (rarement utilisé).
      </listitem>
      <listitem>
        Partie réelle – partie réelle des coefficients complexes.
      </listitem>
      <listitem>
        Partie imaginaire – partie imaginaire des coefficients complexes.
      </listitem>
    </itemizedlist>
    ainsi que certaines combinaisons pour des raisons pratiques.
  </para>
  <para id='psdf-section'>
    <indexterm>
      <primary>densité spectrale de puissance</primary>
      <secondary>section</secondary>
    </indexterm>
    Des sections radiales de la PSD bi-dimensionnelle peuvent être aisément
    obtenus avec
    <menuchoice>
      <guimenu>Traitement des Données</guimenu>
      <guisubmenu>Statistiques</guisubmenu>
      <guimenuitem>Section de PSD</guimenuitem>
    </menuchoice>.
    Plusieurs autres fonctions générant des densités spectrales sont décrites
    dans la section
    <link linkend='power-spectral-density-1d'>Analyse Statistique</link>.
    Il est aussi possible de filtrer des images dans le domaine fréquentiel en
    utilisant les filtres de FFT
    <link linkend='fft-filter-1d'>uni-dimensionnels</link> et
    <link linkend='fft-filter-2d'>bi-dimensionnels</link>, ou simplement
    la <link linkend='frequency-split'>séparation fréquentielle</link>.
  </para>
  <para id='psdf-log-phi'>
    <indexterm>
      <primary>densité spectrale de puissance</primary>
      <secondary>log-phi</secondary>
    </indexterm>
    Pour comparer des textures indépendemment de l'échelle et de la rotation, 
    il est utile de transformer les coordonnées fréquentielles cartésiennes de
    la PSDF en coordonnées définies par le logarithme de la fréquence spatiale
    et de sa direction. L'échelle et la rotation deviennent alors de simples
    translations selon les nouvelles coordonnées.
    La fonction
    <menuchoice>
      <guimenu>Traitement des données</guimenu>
      <guisubmenu>Statistiques</guisubmenu>
      <guimenuitem>PSDF Log-Phi</guimenuitem>
    </menuchoice>
    calcule directement la PSDF transformée. La coordonnée horizontale sans
    dimension est l'angle (de 0 à <xi:include href="eqi-2-pi.xml"/>), et la
    coordonnée verticale est le logarithme de la fréquence spatiale. iL est
    possible d'adoucir la PSDF à l'aide d'un filtre gaussien de largeur donnée
    avant de faire la tranformation.
  </para>
  <para>
    Notez que la transformée de Fourier traite les données comme si elles
    s'étendaient à l'infini, ce qui implique des conditions aux limites
    périodiques. Comme les données réelles ne possèdent pas ces propriétés, il
    est nécessaire d'utiliser des fonctions de fenêtrage pour supprimer les
    données sur les bords de l'image. Si vous n'en choisissez aucune, la FFT
    traitera les données avec une fonction de fenêtrage rectangulaire qui
    donne une mauvaise image de la transformée, donnant ainsi un spectre de
    Fourier erroné.
  </para>
  <para id='windowing'>
    Gwyddion propose plusieurs fonctions de fenêtrage. La plupart d'entre elles
    sont basées sur des fonctions sinus ou cosinus qui atténuent correctement
    les données sur les bords de l'image. Dans la table des formules de
    fenêtrage qui suit, la variable indépendante <xi:include href="eqi-x.xml"/>
    appartient à l'intervalle <xi:include href="eqi-interval-0-1.xml"/>
    qui correspond à l'abscisse normalisée ; pour simplifier la notation
    la variable <xi:include href="eqi-xi-is-2pi-x.xml"/> est utilisée dans
    certaines formules. Les types de fenêtrage disponibles sont données dans la
    table qui suit :
  </para>
  <informaltable id='table-windowing-types'>
    <tgroup cols='2' align='left'>
      <?dblatex lX?>
      <thead>
        <row>
          <entry>Nom</entry>
          <entry>Formule</entry>
        </row>
      </thead>
      <tbody>
        <row>
          <entry>Aucun</entry>
          <entry>1</entry>
        </row>
        <row>
          <entry>Rectangle</entry>
          <entry>0.5 aux bords, 1 partout ailleurs</entry>
        </row>
        <row>
          <entry>Hann</entry>
          <entry><xi:include href="eq-windowing-hann.xml"/></entry>
        </row>
        <row>
          <entry>Hamming</entry>
          <entry><xi:include href="eq-windowing-hamming.xml"/></entry>
        </row>
        <row>
          <entry>Blackmann</entry>
          <entry><xi:include href="eq-windowing-blackmann.xml"/></entry>
        </row>
        <row>
          <entry>Lanczos</entry>
          <entry><xi:include href="eq-windowing-lanczos.xml"/></entry>
        </row>
        <row>
          <entry>Welch</entry>
          <entry><xi:include href="eq-windowing-welch.xml"/></entry>
        </row>
        <row>
          <entry>Nutall</entry>
          <entry><xi:include href="eq-windowing-nutall.xml"/></entry>
        </row>
        <row>
          <entry>Plateau</entry>
          <entry><xi:include href="eq-windowing-flat-top.xml"/></entry>
        </row>
        <row>
          <entry>Kaiser<xi:include href="eqi-alpha.xml"/></entry>
          <entry>
            <xi:include href="eq-windowing-kaiser.xml"/>,
            où <xi:include href="eqi-BesselI0.xml"/>
            est la fonction de Bessel modifiée d'orde zéro et
            <xi:include href="eqi-alpha.xml"/> est un paramètre
          </entry>
        </row>
      </tbody>
    </tgroup>
  </informaltable>
  <informalfigure id='fig-windowing-win'>
    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref='windowing-win.pdf' format='PDF'/>
      </imageobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref='windowing-win.png' format='PNG'/>
      </imageobject>
      <caption>
        Fonctions de fenêtrage : Hann, Hamming, Blackmann, Lanczos, Welch,
        Nutall, plateau, Kaiser 2,5.
      </caption>
    </mediaobject>
  </informalfigure>
  <informalfigure id='fig-windowing-fft'>
    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref='windowing-fft.pdf' format='PDF'/>
      </imageobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref='windowing-fft.png' format='PNG'/>
      </imageobject>
      <caption>
        Enveloppes des réponses fréquentielles de fonctions de fenêtrage : Hann,
        Hamming, Blackmann, Lanczos, Welch, Nutall, plateau, Kaiser 2,5.
      </caption>
    </mediaobject>
  </informalfigure>
  <sect2 id='fft-filter-1d'>
    <title>
      Filtre FFT 1D <gwy:icon name='fft_filter_1d'/>
    </title>
    <indexterm>
      <primary>transformée de Fourier</primary>
      <secondary>filtrage 1D</secondary>
    </indexterm>
    <para>
      <menuchoice>
        <guimenu>Traitement des données</guimenu>
        <guisubmenu>Correction des données</guisubmenu>
        <guimenuitem>Filtrage FFT 1D</guimenuitem>
      </menuchoice>
    </para>
    <para>
      Le filtrage de Fourier est un excellent moyen de supprimer le 
      bruit d'une image en se basant sur l'analyse fréquentielle. La 
      transformée de Fourier de l'image est d'abord calculée, puis un filtre
      est appliquée à cette transformée. La transformée inverse est finalement
      appliquée pour obtenir l'image filtrée.  Gwyddion utilise la 
      transformée de Fourier rapide (FFT) pour rendre ce calcul beaucoup
      plus rapide.
    </para>
    <para>
      Pour le filtre FFD 1D, les fréquences à supprimer du spectre (type
      de suppression : annuler) ou réduites aux valeurs des fréquences
      avoisinantes (type de suppression : supprimer) peuvent être
      sélectionnées en marquant les zone souhaitées dans le graphe du
      spectre. La sélection peut être facilement inversée en utilisant 
      le type de filtre (marqué ou non marqué). Le filtrage FFT 1D peut
      être utilisé pour la direction verticale ou horizontale.
    </para>
  </sect2>
  <sect2 id='fft-filter-2d'>
    <title>
      Filtrage FFT 2D <gwy:icon name='fft_filter_2d'/>
    </title>
    <indexterm>
      <primary>transformée de Fourier</primary>
      <secondary>filtrage 2D</secondary>
    </indexterm>
    <para>
      <menuchoice>
        <guimenu>Traitement des données</guimenu>
        <guisubmenu>Correction des données</guisubmenu>
        <guimenuitem>Filtrage FFT 2D</guimenuitem>
      </menuchoice>
    </para>
    <para>
     Le filtrage FFT 2D agit de manière similaire à la version 1D (voir
     plus haut), mais en utilisant une transformée de Fourier 2D. Les 
     fréquences à filtrer doivent donc être sélectionnées à l'aide d'un
     éditeur de masque en 2D. Comme les fréquences sont liées au centre
     de l'éditeur (qui correspond à la fréquence nulle), le masque peut
     être automatiquement lié au centre (origine des coordonnées 
     spectrales) lors de son édition. Plusieurs types d'affichage et de
     sortie sont disponibles, dont la description est explicite – l'image 
     ou les coefficients de la FFT (ou bien les deux) peuvent être 
     extraits par le module.
    </para>
  </sect2>
  <sect2 id='frequency-split'>
    <title>
      Séparation fréquentielle <gwy:icon name='frequency_split'/>
    </title>
    <indexterm>
      <primary>transformée de Fourier</primary>
      <secondary>filtre passe-haut</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>transformée de Fourier</primary>
      <secondary>filtre passe-bas</secondary>
    </indexterm>
    <para>
      <menuchoice>
        <guimenu>Traitement des données</guimenu>
        <guisubmenu>Niveau</guisubmenu>
        <guimenuitem>Séparation fréquentielle</guimenuitem>
      </menuchoice>
    </para>
    <para>
      Une alternative simple au
      <link linkend='fft-filter-2d'>filtrage FFT 2D</link> consiste à 
      séparer les fréquences spatiales hautes et basses en utilisant un 
      filtre passe-haut ou passe-bas. Le module de séparation 
      fréquentielle peut générer l'image basse ou haute fréquence, ou 
      bien les deux à la fois, en fonction du 
      <guilabel>Type de sortie</guilabel> sélectionné.
    </para>
    <para>
      La <guilabel>Coupure</guilabel> permet de définir la fréquence de
      coupure, affichée en fraction de la fréquence de Nyquist, ainsi 
      que la période spatiale correspondante. Si 
      <guilabel>Largeur des bords</guilabel> (elle aussi donnée en 
      fraction de la fréquence de Nyquist) est nulle, le filtre aura des
      bords droits. Pour une valeur non-nulle, la transition aura la 
      forme de la fonction d'erreur (erf), avec la largeur spécifiée.
    </para>
    <para>
      Le filtrage fréquentiel peut générer des artefatcts sur les bords 
      des l'image. Plusieurs manières de gérer les bords sont donc
      proposées, en complément de <guilabel>Aucun</guilabel> qui n'est 
      réellement utile que pour les données périodiques (ou bien si la 
      continuité est assurée entre les bords). Les options
      <guilabel>Laplace</guilabel> et <guilabel>Miroir</guilabel> 
      étendent respectivement l'image à l'aide de l'équation de Laplace 
      ou par mise en miroir de l'image, exactement de la même manière 
      que la fonction <link linkend='extend'>Étendre</link>.
      L'option <guilabel>Connexion douce</guilabel> applique aux lignes
      et aux colonnes la méthode d'extension uni-dimensionnelle utilisée
      dans l'outil <link linkend='roughness-iso'>Rugosité</link> pour
      supprimer les artefacts aux bords.
    </para>
  </sect2>
</sect1>
<!-- vim: set ts=2 sw=2 et : -->
