<?xml version='1.0' encoding='utf-8'?>
<!-- @(#) $Id: presentations-masks.xml 17728 2015-11-08 18:04:50Z yeti-dn $ -->
<!DOCTYPE book PUBLIC '-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN'
               'http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd'>
<sect1 id='presentations-masks'>
  <title>Présentations et masques</title>
  <para>
    Les présentations et les masques sont des images secondaires ayant certaines
    fonctions rattachées aux données. Une présentation est une image différence
    affichée au-dessus des données. Un masque représente un ensemble disparate
    de pixels sélectionnés. Leur présence est indiquée par les lettres
    <guilabel>P</guilabel> (présentation) et <guilabel>M</guilabel> (masque) 
    dans le <link linkend='data-browser-images'>navigateur de données</link>.
  </para>
  <informalfigure id='fig-mask-presentation-scheme'>
    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref='data-show-mask.png' format='PNG'/>
      </imageobject>
      <textobject>
        <phrase>
          Masque (en haut), présentation (au milieu), données originales (en bas)
        </phrase>
      </textobject>
      <caption>
        Visualisation des masques et des présentations. En regardant du dessus
        on peut les imaginer comme un empilement tel que montré sur l'image.
      </caption>
    </mediaobject>
  </informalfigure>
  <para>
    Les masques et les présentations peuvent tous deux être supprimés des
    données par les fonctions obtenues par clic droit dans la
    <link linkend='data-windows'>fenêtre de données</link>, ou par le biais de
    <link linkend='keyboard-shortcuts'>raccourcis clavier</link>.
  </para>
  <informalfigure id='fig-mask-presentation'>
    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref='mask.png' format='PNG'/>
      </imageobject>
      <textobject>
        <phrase>Champ de données montrant un masque et une présentation</phrase>
      </textobject>
      <caption>
        Données représentées en fausses couleurs (à gauche), avec un masque
        superposé visible en rouge (au centre) et avec une présentation ombrée
        (à droite).
      </caption>
    </mediaobject>
  </informalfigure>
  <sect2 id='presentations-introduction'>
    <indexterm><primary>présentation</primary></indexterm>
    <title>Présentation</title>
    <para>
      Les présentations peuvent être utilisées pour afficher les données d'une
      autre manière qu'une simple échelle de couleurs appliquée sur les
      hauteurs, par exemple en ajoutant des ombres portées ou en mettant en
      valeurs les bords des détails. Il est aussi possible de superposer des
      données arbitraires par dessus d'autres sous forme de présentation.
    </para>
    <para>
      Notez qu'une présentation superposée aux données ne reste qu'une simple
      présentation, elle n'est utilisée pour aucun calcul. Pour toutes les
      fonctions de traitement et tous les outils les résultats sont toujours
      calculés à partir des données originales sous-jacentes. Comme les
      présentations peuvent être longues à calculer, celles-ci ne sont pas mises
      à jour lorsque les données de base sont modifiées. Les différentes
      présentations disponibles sont décrites dans la section
      <link linkend='presentations'>Présentations</link>.
    </para>
    <para>
      Comme les valeurs de l'image de présentation peuvent avoir une échelle
      arbritraire, ou bien ne pas représenter une quantité physique, l'échelle
      de couleur sur le côté droit de la 
      <link linkend='data-windows'>fenêtre des données</link> aucune graduation
      ni valeur minimale ou maximale lorsqu'une présentation est affichée.
    </para>
  </sect2>
  <sect2 id='masks-introduction'>
    <indexterm><primary>masque</primary></indexterm>
    <title>Masques</title>
    <para>
      Les masques sont utilisés pour marquer des zone particulières, par exemple
      des <link linkend='grain-analysis'>grains</link>,
      des <link linkend='mask-of-outliers'>défauts</link> ou bien des 
      <link linkend='facet-analysis'>facettes ayant une certaine orientation</link>.
      Les masques peuvent avoir n'importe quelle forme, et sont visibles dans la
      fenêtre des données grâce à une couleur superposée aux données. La couleur
      et l'opacité du masque peuvent être modifiées à l'aide du menu contextuel
      dans la fenêtre des données.
    </para>
    <para>
      De nombreuses fonctions, en particulier les statistiques, la mise à 
      niveau ou les fonctions de correction des lignes, peuvent utiliser les
      masques pour inclure ou exclure des zones dans le calcul. Ce choix est
      donné dans la partie <guilabel>utilisation du masque</guilabel> avec les
      options pour exclure la région masquée, n'inclure que la région masquée ou
      bien ignorer le masque et utiliser toutes les données.
      Ce choix n'est proposé qu'en présence d'un masque.
    </para>
    <para>
      Le marquage des grains étant l'application principale des masques, de
      nombreuses fonctions s'appliquant aux zones masquées sont appelées des
      fonctions de <quote>grains</quote>, par exemple les statistiques de
      grains. De la même manière, les parties contiguës d'un masque sont parfois
      appelées grain dans ce manuel. Toutefois, comme un masque ne contient
      aucune information sur la manière dont il a été créé, toutes les fonctions
      relatives aux masques peuvent être utilisées sur toutes sortes de masques.
    </para>
  </sect2>
</sect1>
<!-- vim: set ts=2 sw=2 et : -->
