<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- @(#) $Id: xyz-data-processing.xml 23026 2020-12-28 09:06:18Z yeti-dn $ -->
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
<sect1 id="curve-maps-fd">
  <title>Карты кривых сила-расстояние</title>
  <indexterm><primary>Карты кривых сила-расстояние</primary></indexterm>
  <para>Важный тип карт кривых основан на данных в формате сила-расстояние, снятых в узлах правильной сетки. Все основные производители СЗМ предлагают какой-то из режимов для получения подобных данных, в то время как основной целью является картирование механических свойств образца. В Gwyddion этот тип данных может быть представлен как карты кривых.</para>
  <para>В этом разделе мы описываем модули, которые можно использовать для работы с картами кривых сила-расстояния, а также даём пример последовательности действий, которые приводят к получению количественных результатов по наномеханическим свойствам образца на основе измеренных данных.</para>
  <para>Следует отметить, что для большей части обсуждаемых модулей важно использовать карты кривых которые уже сегментированы. Это означает, что выделены участки подвода и отвода на кривых, либо уже приходя размеченными с прибора, либо будучи размеченными в Gwyddion используя <link linkend="cmap-cut-to-segments">модуль сегментации</link>. Следует также отметить, что модуль предполагает что зависимая переменная это расстояние от зонда до поверхности - и она будет отрицательной для части кривой, соответствующей индентации образца и положительной в той части кривой, где зонд не касается образца, как показано на снимках экрана в данном разделе.</para>
  <sect2 id="cmap-remove-polynomial-background">
    <title>Убрать полиномиальный фон</title>
    <para>
      <menuchoice>
        <guimenu>Карты кривых</guimenu>
        <guimenuitem>Убрать полиномиальный фон</guimenuitem>
      </menuchoice>
    </para>
    <para>Этот модуль аппроксимирует заданную часть кривой сила-расстояние полиномом определенной <guimenu>Степени</guimenu> и затем вычитает его из всей кривой. Это делается для каждого пикселя и может использоваться для удаления некоторого нежелательного фона из нулевой линии (части данных, где зонд находится далеко от поверхности). Параметры <guimenu>Абсцисса</guimenu> и <guimenu>Ордината</guimenu> используются чтобы задать зависимую и независимую переменные, которые будут обычно в какой-то степени зависеть от расстояния между зондом и поверхностью для <guimenu>Абсциссы</guimenu> и в какой-то мере зависеть от силы для <guimenu>Ординаты</guimenu>. Аппроксимация может быть ограничена определенным заданным <guimenu>Сегментом</guimenu>. Диапазон аппроксимации задаётся в процентах, таким образом, он пересчитывается для каждого пикселя исходя из длины кривой, независимо от абсолютного смещения кривых.</para>
  </sect2>
  <sect2 id="cmap-remove-sine-background">
    <title>Удалить синусоидальный фон</title>
    <para>
      <menuchoice>
        <guimenu>Карты кривых</guimenu>
        <guimenuitem>Удалить синусоидальный фон</guimenuitem>
      </menuchoice>
    </para>
    <para>Модуль аппроксимирует заданную часть кривой сила-расстояние синусоидальной функцией и затем вычитает её из всей кривой. Это делается для каждого пикселя и может использоваться для удаления нежелательного фона относящегося к влиянию интереференции с нулевой линии (которая представляет собой часть данных где зонд находится далеко от поверхности). Параметры <guimenu>Абсцисса</guimenu> и <guimenu>Ордината</guimenu> используются чтобы задать зависимую и независимую переменные, которые будут обычно в какой-то степени зависеть от расстояния между зондом и поверхностью для guimenu&gt;Абсциссы</para>
  </sect2>
  <sect2 id="cmap-fztofd">
    <title>Конвертировать кривую FZ в FD</title>
    <para>
      <menuchoice>
        <guimenu>Карты кривых</guimenu>
        <guimenuitem>Конвертировать кривую FZ в FD</guimenuitem>
      </menuchoice>
    </para>
    <para>Модуль выполняет преобразование независимой переменной на кривых сила-расстояние от величин, отнносящихся к Z-пьезо (обычно в ПО микроскопов она называется z-pieso, height, высота, и т.п.) к расстоянию между зондом и образцом, здесь и далее эта величина будет называться расстояние. Это учитывает влияние ограниченной жесткости кантелевера, который отклоняется в ходе снятия данных в формате сила-расстояния. Вот почему модуль требует ввести <guilabel>Жесткость кантелевера</guilabel>. Это значение иногда можно найти в метаданных, а иногда можно получить из другого эксперимента. Чем ниже жесткость кантелевера, тем больше её влияние на кривую. Очень низкое значение может даже так изменить наклон кривой, что он станет нереалистичным.</para>
    <para>Данные, получаемые с различных приборов, могут использовать разные варианты ориентации оси Z и опция <guilabel>Входная Z</guilabel> может использоваться, чтобы это отразить. Задача состоит в том, чтобы сориентировать силовую кривую таким образом, что максимум силы будет расположен слева, т.е. ось X графика будет расстоянием между зондом и образцом, которое будет отрицательным когда зонд вдавлен в образец.</para>
    <para>Эффект от повышения жесткости кантелевера, связанный с углом между балкой кантелевера и плоскостью поверхности образца может быть добавлен в модель используя параметр  <guilabel>наклон кантелевера</guilabel>. Если единицы данных для силы представлены как Вольты, параметр <guilabel>Чувствительность детекции</guilabel> автоматически активируется может использоваться для конвертации данных в значения силы.</para>
    <informalfigure id="fig-fztofd">
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="cmap_fztofd.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
        <caption>Снимок экрана модуля конверсии из FZ в FD.</caption>
      </mediaobject>
    </informalfigure>
  </sect2>

  <sect2 id="cmap-nanomechanical-fit">
    <title>Наномеханическая аппроксимация</title>
    <para>
      <menuchoice>
        <guimenu>Карты кривых</guimenu>
        <guimenuitem>Наномеханическая аппроксимация</guimenuitem>
      </menuchoice>
    </para>
    <para>Этот модуль производит автоматический расчёт простых механических свойств из карт кривых сила-расстояние. Пользователь может ввести диапазоны, на которых будут рассчитываться базовая линия (линия нуля или нулевая линия) и часть, соответствующая отводу, а также от него потребуется ввести <guilabel>Радиус зонда</guilabel> и <guilabel>Соотношение Пуассона</guilabel>. Правильные кривые должны быть выбраны из набора данных в каждой точке, также требуется выбрать правильные сегменты. Эти настройки, однако, запоминаются, таким образом, если обрабатываются однотипные данные, нет нужды вводить эти параметры каждый раз.</para>
    <para>Адгезия рассчитывается как сила между минимальным значением на кривой отвода и средним значением на выбранной части базовой линии. Деформация соответствует длине части, соответствующей отталкиванию, на кривой подвода, т.е. она является расстоянием между положением, в котором сила стала равна нулю после того, как произошел перескок в режим контакта и положением максимальной силы. Абсолютная величина DMT (модуля Юнга в модели Derjaguin-Muller-Toporov) определяется аппроксимацией выбранной части кривой отталкивания. Работа сил рассеяния рассчитывается как разница между интегралами под кривой подвода и отвода.</para>
    <para>Можно выбрать какие из этих значений будут выводится в виде массивов и дать модулю рассчитать значения в каждом пикселе используя кнопку <guilabel>Аппроксимировать</guilabel>.</para>
    <informalfigure id="fig-simplemech">
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="cmap_simplemech.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
        <caption>Снимок экрана модуля аппроксимации наномеханики.</caption>
      </mediaobject>
    </informalfigure>
    <para>В конце будет получен набор полей данных, соответствующих пространственным распределениям результатов по поверхности.</para>
  </sect2>

  <sect2 id="fd-toolchain">
    <title>Пример последовательности действий по анализу кривой сила-расстояние</title>
    <para>Для того, чтобы проиллюстрировать всю процедуру получения результатов расчёта наномеханики из карт кривых сила-расстояние мы покажем в деталях пример того, как можно комбинировать различные модули.</para>
    <para>Данные, используемые в данном примере были получены на системе Park Systems в режиме PinPoint, используя кантелевер SD-R30-FM. Образец сформирован двумя смешанными полимерами. <ulink url="https://sourceforge.net/projects/gwyddion/files/sample-data/user-guide-examples/pinpoint.gwy/download"> Входной файл</ulink> доступен для скачивания. Поскольку карты кривых всегда налагают высокие требования на объём доступной оперативной памяти, мы настоятельно рекомендуем использовать 64битные версии программы и операционной системы для работы с ними.</para>
    <para>Чтобы проделать это шаг за шагом и получить такой же результат, как представлен в <ulink url="https://sourceforge.net/projects/gwyddion/files/sample-data/user-guide-examples/pinpoint_result.gwy/download">уже обработанном файле</ulink>, должна быть проведена следующая процедура: <orderedlist>
        <listitem>Нажатием правой кнопкой мыши в окне данных, откройте браузер <link linkend="metadata">метаданных</link> и запишите значение forceConstant, которое в данном эксперименте задаёт жесткость кантелевера.</listitem>
        <listitem>Добавьте сегментирование к данным используя модуль <link linkend="cmap-cut-to-segments">Разделить на сегменты</link>. Используйте режим сегментации Подвод/Отвод и кривую ZHeight. Тип вывода должен быть 'Пометить'.</listitem>
        <listitem>Используйте модуль <link linkend="cmap-fztofd">Конвертировать кривую FZ в FD</link> чтобы убрать влияние жесткости кантелевера с данных, т.е. преобразовать высоту основания кантелевера в расстояние между зондом и образцом. Мы будем здесь использовать жесткость кантелевера. Следует заметить, что она отличается от спецификации поставщика зондов, следовательно она скорее всего была измерена в ходе эксперимента, что является важным шагом к количественным измерениям. Выберите ZHeight в качестве Абсциссы, Force в качестве Ординаты и Height в качестве входного Z.</listitem>
        <listitem>Рассчитайте результаты используя модуль <link linkend="cmap-nanomechanical-fit">Наномеханическая аппроксимация</link>, используя показанные ниже настройки : <informalfigure id="fig-fdexample"><mediaobject><imageobject><imagedata fileref="cmap_fdexample.png" format="PNG"/></imageobject><caption>Снимок экрана модуля Аппроксимации наномеханики применяемого к данным этого примера.</caption></mediaobject></informalfigure> В этом модуле можно пересчитать и предварительно посмотреть отдельные каналы. После нажатия кнопки OK, вы должны получить набор изображений, представляющих пространственное распределение различных параметров наномеханики.</listitem>
     </orderedlist></para>
  </sect2>
</sect1>
<!-- vim: set ts=2 sw=2 et : -->
