OD<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- @(#) $Id: curve-maps.xml 24507 2021-11-11 15:12:37Z acampbellova $ -->
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
<sect1 id="curve-maps">
  <title>Карты кривых</title>
  <indexterm><primary>карты кривых</primary></indexterm>
  <para>Карты кривых это наборы кривых измеренные в точках на правильной сетке. В то время, как сетка является правильной, как в данных <link linkend="data-windows">изображений</link> и <link linkend="volume-data">объёмных данных</link>, кривые в каждом наборе могут иметь различное количество точек. Некоторые наборы могут быть даже пустыми (данные не измерялись в соответствующей точке). Карты кривых обычно также объединяют несколько наборов данных вместе, например, высоту и силу, в то время как в других типах данных каждая физическая величина представлена отдельным элементом данных.</para>
  <para>То, что они содержат набор кривых в каждой точке означает также, что независимая переменная будет одной из кривых. Например, набор кривых сила-расстояние содержит значения силы и значения расстояний. В большинстве модулей, использующих карты кривых, необходимо выбрать какая из переменных будет зависимой и какая независимой (иногда модуль может угадать это самостоятельно).</para>
  <para>Важной идеей также является сегментация наборов кривых. В некоторых случаях может быть полезно иметь некоторую разметку в данном наборе, например, чтобы разделить части кривой сила-расстояние, соответствующие подводу к образцу и отводу зонда. Такие отметки формируют сегменты, которые затем могут использоваться модулями обработки данных. Сегменты являются индивидуальными для набора кривых, следовательно каждый набор может использовать только один набор отметок. Сегменты могут загружаться из формата файла производителя прибора или создаваться внутри Gwyddion.</para>
  <!-- TODO show some nice data
  <informalfigure id='fig-curve-maps-window'>
    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref='curve-maps-window.png' format='PNG'/>
      </imageobject>
      <caption>
        A volume data window displaying the associated two-dimensional preview
        data.
      </caption>
    </mediaobject>
  </informalfigure>
  -->
  <para>Кнопка <guibutton>Изменить изображение предпросмотра</guibutton> вблизи верха окна может использоваться для изменения изображения предпросмотра. Изображение предпросмотра может либо рассчитываться как некоторая интегральная характеристика кривой, характеризующая данные вдоль невидимого направления <xi:include href="eqi-z.xml"/> (минимум, максимум, среднее, ...) или, как вариант, любой набор двумерных данных такого же размера может быть показан как изображение предпросмотра.</para>
</sect1>
<!-- vim: set ts=2 sw=2 et : -->
