<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- @(#) $Id: edit.xml 22636 2019-10-30 14:30:58Z yeti-dn $ -->
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
<sect1 xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" id="editing-correction">
  <title>Локальные дефекты</title>
  <indexterm>
    <primary>исправление дефектов</primary>
    <secondary>локальные дефекты</secondary>
  </indexterm>
  <para>Несколько модулей, которые позволяют прямо или косвенно редактировать данные СЗМ. Хотя большая часть модулей обработки данных меняет их тем или иным образом, в этом разделе описаны те модули и инструменты, которые специально предназначены для коррекции локальных дефектов изображения. Они удаляют <quote>плохие</quote> данные из изображения и заменяют их с использованием одноги из методов интерполяции.</para>
  <para>Методы для работы с дефектами, связанными со сканированием описаны также в разделе <link linkend="scan-line-defects">Линейные артефакты сканирования</link>.</para>
  <sect2 id="remove-spots">
    <indexterm>
      <primary>Уравнение Лапласа</primary>
    </indexterm>
    <title>Инструмент удаления пятен <gwy:icon name="spot_remove"/></title>
    <para><quote><link linkend="remove-spots">Инструмент удаления пятен</link></quote> может использоваться для удаления малых участков изображения, которые можно считать ошибкой сканирования, пылинкой или ещё чем-то, что не должно присутствовать в данных. Следует заметить, что подобные действия могут кардинально поменять статистические параметры поверхности, следовательно, убедитесь, что вы не удаляете вещи, которые присутствуют на реальной поверхности.</para>
    <para>В процессе использования этого инструмента можно выбрать пятно, чтобы увеличить его окружение в окне инструмента. Затем, в этом окне, выберите прямоугольник или эллипс (в зависимости от выбранной <guilabel>Формы</guilabel>) вокруг области, которую вы хотите убрать. Можно выбрать один из нескольких методов интерполяции для создания данных на месте бывшего <quote>пятна</quote>:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem><guilabel>Выравнивание гиперболами</guilabel> использует информацию с границ выбранной области для интерполяции информации внутри области.</listitem>
      <listitem><guilabel>Решение уравнения Лапласа</guilabel> решает уравнение Лапласа для расчёта данных внутри области; граница используется как виртуальный источник.</listitem>
      <listitem><guilabel>Псевдо-лапласов</guilabel> является более быстрой аппроксимацией настоящего решения уравнения Лапласа. Для небольших областей всегда можно использовать настоящее решение.</listitem>
      <listitem><guilabel>Фрактальная коррекция</guilabel> использует полное изображение для определения фрактальной размерности. После этого создаются случайные неравномерные данные с той же фрактальной размерностью и помещаются в выбранную область.</listitem>
      <listitem><guilabel>Фрактально-лапласова смесь</guilabel> является взвешенным средним между фрактальной интерполяцией и решением уравнения Лапласа. Внутренняя часть задаётся фрактальной интерполяцией, но вблизи границ области подмешивается интерполяция уравнением Лапласа чтобы получить более гладкое продолжение внешней текстуры.</listitem>
      <listitem><guilabel>Обнулить</guilabel> просто заполняет область нулями.</listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Нажатие на кнопку <guibutton>Применить</guibutton> выполнит выбранный алгоритм.</para>
    <para>
      <note>Удаление пятен работает только для областей размером 80 × 80 точек или меньше. Для удаления больших областей, создайте маску используя инструмент <link linkend="mask-editor">Редактор масок</link>, затем можно использовать <menuchoice><guimenu>Обработка данных</guimenu><guisubmenu>Исправить данные</guisubmenu><guimenuitem><link linkend="remove-data-under-mask">Интерполировать данные под маской</link></guimenuitem></menuchoice>.</note>
    </para>
  </sect2>
  <sect2 id="remove-grains">
    <title>Инструмент удаления зёрен <gwy:icon name="grains_remove"/></title>
    <para>Простой <link linkend="tool-remove-grains">инструмент удаления зёрен</link> удаляет выбранные вручную связные части маски или интерполирует данные под ними, или совершает оба этих действия. Часть маски, которую нужно удалить, выбирается щелчком по ней левой кнопки мыши.</para>
    <para>Доступные способы интерполяции являются подмножеством таковых, предлагаемых в инструменте <link linkend="remove-spots">удаления пятен</link>, в частности обнуление, решение уравнения Лапласа, фрактальная интерполяция и их смешанный вариант.</para>
  </sect2>
  <sect2 id="remove-data-under-mask">
    <indexterm>
      <primary>интерполяция</primary>
      <secondary>данных под маской</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>Уравнение Лапласа</primary>
    </indexterm>
    <title>Интерполировать данные под маской <gwy:icon name="remove_under_mask"/></title>
    <para>
      <menuchoice>
        <guimenu>Обработка данных</guimenu>
        <guisubmenu>Исправить данные</guisubmenu>
        <guimenuitem>Интерполировать данные под маской</guimenuitem>
      </menuchoice>
    </para>
    <para>Эта функция заменяет данные под маской на решение уравнения Лапласа. Значения данных на границе области под маской задают граничные условия. Решение вычисляется итерационным методом и чтобы он сошелся может потребоваться какое-то время.</para>
  </sect2>
  <sect2 id="zero-data-under-mask">
    <title>Обнулить данные под маской</title>
    <para>
      <menuchoice>
        <guimenu>Обработка данных</guimenu>
        <guisubmenu>Исправить данные</guisubmenu>
        <guimenuitem>Обнулить данные под маской</guimenuitem>
      </menuchoice>
    </para>
    <para>Эта функция просто заполняет данные под маской нулями, что иногда меньше отвлекает чем результат интерполяции.</para>
  </sect2>
  <sect2 id="fractal-correction">
    <title>Фрактальная коррекция <gwy:icon name="fractal_correction"/></title>
    <indexterm><primary>фрактальная интерполяция</primary></indexterm>
    <para>
      <menuchoice>
        <guimenu>Обработка данных</guimenu>
        <guisubmenu>Исправить данные</guisubmenu>
        <guimenuitem>Фрактальная коррекция</guimenuitem>
      </menuchoice>
    </para>
    <para>Модуль фрактальной коррекции, подобно модулю <link linkend="remove-data-under-mask">Интерполировать данные под маской</link>, заменяет данные под маской. Однако, он использует другой алгоритм для получения новых данных: сперва рассчитывается фрактальная размерность полного изображения и затем области под маской заменяются случайной шероховатой поверхностью, имеющей ту же фрактальную размерность. Среднеквадратичное значение неровностей высоты (шероховатость) не меняется при использовании этого модуля.</para>
    <note>Расчёт может занять некоторое время, поэтому запаситесь терпением.</note>
    <warning>Применение этого модуля для данных, которые не обладают фрактальными свойствами может вызывать сильно нереалистичные результаты и строго не рекомендуется.</warning>
  </sect2>
  <sect2 id="mask-of-outliers">
    <title>Маска выпадающего <gwy:icon name="mark_outliers"/></title>
    <indexterm>
      <primary>выпадающие</primary>
      <secondary>глобальные</secondary>
    </indexterm>
    <para>
      <menuchoice>
        <guimenu>Обработка данных</guimenu>
        <guisubmenu>Исправить данные</guisubmenu>
        <guimenuitem>Маска выпадающего</guimenuitem>
      </menuchoice>
    </para>
    <para>Этот модуль создаёт маску областей данных, которые не соответствуют критерию <xi:include href="eqi-3sigma.xml"/>. Все данные выше и ниже доверительного интервала помечаются маской и могут впоследствии редактироваться или обрабатываться другими модулями, например, <link linkend="remove-data-under-mask">интерполяции данных под маской</link>. Этот метод выделения выпадающих областей полезен для глобальных выпадающих областей, со значениями, сильно отличающимися от остальных данных.</para>
  </sect2>
  <sect2 id="mark-disconnected">
    <title>Маска несвязного <gwy:icon name="disconnected"/></title>
    <indexterm>
      <primary>выпадающие</primary>
      <secondary>местные</secondary>
    </indexterm>
    <para>
      <menuchoice>
        <guimenu>Обработка данных</guimenu>
        <guisubmenu>Исправить данные</guisubmenu>
        <guimenuitem>Маска несвязанного</guimenuitem>
      </menuchoice>
    </para>
    <para>Местные выпадающие это значения, которые выделяются из окружения. Функция <guimenuitem>Пометить несвязанные</guimenuitem> выделяет данные, которые кажутся не попадающими в типичное распределение значений в их локальном окружении.</para>
    <para>Тип выделяемых выпадающих значений может быть выбран из <guilabel>Положительного</guilabel>, <guilabel>Отрицательного</guilabel> или <guilabel>Обоих</guilabel> для значений, соответственно, больше окружения, меньше и обоих типов одновременно. Следует заметить, что выбор варианта <guilabel>Оба</guilabel> может выделять области, отличающиеся от варианта, когда отдельно были выбраны положительные и отрицательные выпадающие и их маски затем были скомбинированы.</para>
    <para>Выделение продолжается дальше вычитанием локального фона из изображения и затем выделением глобальных выпадающих в получаемом уплощенном изображении. Более точно, локальный фон получается с помощью фильтра размыкания (минимум), замыкания (максимум) или медианного фильтра заданного радиуса. Радиус фильтра управляется настройкой <guilabel>радиус дефекта</guilabel>. Она определяет максимальный размер дефекта, который может быть обнаружен и выделен. Однако, обычно полезнее использовать больший радиус, чем действительный максимальный размер дефекта.</para>
    <para>Чувствительность выделения дефектов регулируется опцией <guilabel>Порог</guilabel>. Меньшие значения соответствуют более умеренному выделению, т.е. меньше значений будет помечено как выпадающие. Большее значение означает больше значений, помеченных как выпадающие.</para>
  </sect2>
</sect1>
<!-- vim: set ts=2 sw=2 et : -->
