<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- @(#) $Id: presentations-masks.xml 22939 2020-09-04 14:21:54Z yeti-dn $ -->
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
<sect1 id="presentations-masks">
  <title>Презентации и маски</title>
  <para>Презентации и маски это вторичные изображения с особыми функциями, присоединённые к данным. Презентацией называется другое изображение, отображаемое поверх действительных данных. Маска представляет собой произвольный набор выбранных пикселей. Их наличие показывается флагами <guilabel>P</guilabel> (презентация) и <guilabel>M</guilabel> (маска) в окне <link linkend="data-browser-images">браузера данных</link>.</para>
  <informalfigure id="fig-mask-presentation-scheme">
    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="data-show-mask.png" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <textobject>
        <phrase>Маска (вверху), презентация (посередине), оригинальные данные (внизу)</phrase>
      </textobject>
      <caption>Показ масок и презентаций. Если посмотреть сверху, то можно вообразить, что они сложены как показано на рисунке.</caption>
    </mediaobject>
  </informalfigure>
  <para>Как маски, так и презентации можно удалить с данных функциями в меню, доступном по нажатию правой кнопки мыши <link linkend="data-windows">окна данных</link> или с помощью <link linkend="keyboard-shortcuts">клавиатурных сокращений</link>.</para>
  <informalfigure id="fig-mask-presentation">
    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="mask.png" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <textobject>
        <phrase>Поле данных, показанное с маской и с презентацией</phrase>
      </textobject>
      <caption>Данные в обычном представлении псевдоцветом (слева), с наложенной маской красного цвета (по центру) и с презентацией затенения (справа).</caption>
    </mediaobject>
  </informalfigure>
  <sect2 id="presentations-introduction">
    <indexterm><primary>презентация</primary></indexterm>
    <title>Презентации</title>
    <para>Презентации можно использовать чтобы показать поле высот в другом виде, отличном от показываемой в шкале псевдоцвета карты высот, например, с затенением или с выделенными краями объектов. Также возможно наложить произвольное поле данных на другое в качестве презентации.</para>
    <para>Следует отметить, что наложенная презентация действительно является только презентацией, она никогда не используется в расчётах. Во всех инструментах и функциях обработки данных результаты всегда рассчитываются исходя из оригинальных нижележащих данных. Поскольку расчёт презентаций может обладать большой вычислительной сложностью, презентации не обновляются при изменении лежащих в основе данных. Различные доступные презентации описаны в <link linkend="presentations">одноимённом разделе</link>.</para>
    <para>Поскольку значения изображения презентации имеют произвольную абсолютную шкалу и могут вообще не соответствовать никакой физической величине, шкала псевдоцвета с правой стороны <link linkend="data-windows">окна данных</link> не показывает ни засечек, ни значений минимума и максимума когда отображается презентация.</para>
  </sect2>
  <sect2 id="masks-introduction">
    <indexterm><primary>маска</primary></indexterm>
    <title>Маски</title>
    <para>Маски нужны для выделения особых областей, таких как <link linkend="grain-analysis">зёрна</link>, <link linkend="mask-of-outliers">дефекты</link> или <link linkend="facet-analysis">грани с определённой ориентацией</link>. Маски могут иметь любую форму, вписывающуюся в окно данных, они показываются полупрозрачным цветом, наложенным на данные. Цвет и прозрачность маски можно изменить в контекстном меню окна данных, доступном по щелчку правой кнопкой мыши.</para>
    <para>Многие функции, особенно статистические, функции выравнивания и коррекции строк могут использовать маски чтобы выбрать или исключить область для расчёта. Этот выбор представлен в виде опции <guilabel>режим маскирования</guilabel> с вариантами исключить область под маской, включить только область под маской или игнорировать маску и использовать область данных целиком. Следует отметить, что эта опция обычно показывается только при наличии маски.</para>
    <para>Поскольку выделение зёрен является наиболее частым использованием масок, некоторые функции для работы с помеченной областью называются функциями <quote>зёрен</quote>, например, статистика зёрен. Кроме того, непрерывная часть маски в этом руководстве иногда называется зерном. Однако, поскольку маски не несут никакой информации о способе их создания, все функции для работы с масками могут быть использованы с масками любой природы.</para>
  </sect2>
</sect1>
<!-- vim: set ts=2 sw=2 et : -->
