<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- @(#) $Id: raw-file-import.xml 22939 2020-09-04 14:21:54Z yeti-dn $ -->
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
<sect1 xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" id="raw-file-import">
  <title>Импорт неизвестных файлов данных</title>
  <para>С помощью модуля rawfile можно импортировать как неизвестные текстовые и двоичные файлы данных, так и файлы не поддерживаемых форматов если приложить определённые усилия. Импорт неизвестных данных может быть явно вызван при выборе типа <guilabel>Импорт неизвестных файлов данных</guilabel> в диалоговом окне открытия файлов. Также можно настроить Gwyddion чтобы этот вариант автоматически вызывался при открытии файла неизвестного формата. Этот вариант включается в диалоговом окне открытия неизвестных файлов опцией <guilabel>Автоматически предлагать импорт необработанных данных для файлов неизвестного типа</guilabel>.</para>
  <sect2 id="raw-file-import-information">
    <title>Информация</title>
    <para>Первая вкладка <guilabel>Информация</guilabel>, позволяет задать основную информацию о файле: <variablelist>
        <varlistentry>
          <term><guilabel>Горизонтальный размер</guilabel></term>
          <term><guilabel>Вертикальный размер</guilabel></term>
          <listitem>
            <para>Горизонтальное и вертикальное разрешение блока данных (количество семплов).</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term><guilabel>Квадратный семпл</guilabel></term>
          <listitem>
            <para>Исправляет горизонтальное и вертикальное разрешение, делая их одинаковыми.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term><guilabel>Ширина</guilabel></term>
          <term><guilabel>Высота</guilabel></term>
          <listitem>
            <para>Физические размеры семпла.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term><guilabel>Одинаковые физические размеры</guilabel></term>
          <listitem>
            <para>Сохраняет одинаковое соотношение между физическими измерениями и числом сэмплов для горизонтального и вертикального направлений, делая пиксели данных квадратными.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term><guilabel>Масштаб Z (на единицу дискретизации)</guilabel></term>
          <listitem>
            <para>Множитель, на который надо умножать значения данных чтобы получить физические значения.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term><guilabel>Замена отсутствующих значений</guilabel></term>
          <listitem>
            <para>Особое значение, которое обозначает пропущенные данные. Обычно используется одно из крайних значений доступного диапазона, например, -32768 для 16битных данных со знаком. Для текстовых данных также возможно задать строку, например, <literal>BAD</literal> или <literal>NODATA</literal>, которая будет заменять в файле отсутствующие данные.</para>
            <para>Если включена обработка отсутствующих данных, все пиксели с заданным заменяющим их значением будут покрыты маской и заменены на нейтральное значение в импортируемом поле данных.</para>
            <para>Неверные значения (не число, not-a-number, NaN) в типах данных с плавающей точкой помечаются маской и заменяются автоматически. Таким образом, вам надо включать замену только если для обозначения отсутствующих данных используется некоторое другое (конечное) значение.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist></para>
  </sect2>
  <sect2 id="raw-file-import-data-format">
    <title>Формат данных</title>
    <para>На второй вкладке, <guilabel>Формат данных</guilabel>, может быть задан конкретный формат данных. Есть два независимых варианта: <guilabel>Текстовые данные</guilabel> и <guilabel>Двоичные данные</guilabel>.</para>
    <para>Текстовые файлы считаются организованными по строкам, каждая строка содержит один ряд данных, данные представлены в виде целых чисел или чисел с плавающей запятой в стандартной нотации. Доступны следующие опции: <variablelist>
        <varlistentry>
          <term><guilabel>Начать со строки</guilabel></term>
          <listitem>
            <para>Строка, с которой начинаются данные, т.е. число строк, которые надо пропустить с начала файла. Распознаются все маркеры конца строки (Unix, MS-DOS, Macintosh).</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term><guilabel>После каждой строки пропустить</guilabel></term>
          <listitem>
            <para>Число полей, которое нужно игнорировать в начале каждой строки.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term><guilabel>Разделитель полей</guilabel></term>
          <term><guilabel>Другой разделитель</guilabel></term>
          <listitem>
            <para>Если разделитель установлен в <guimenuitem>Любой пробельный</guimenuitem>, то любое ненулевое количество пробельных символов считается как разделитель полей. Если выбран символ пробела, разделителем должен быть этот символ. В противном случае поля разделяются заданным символом или строкой, и все пробельные символы вокруг разделителей игнорируются.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term><guilabel>Десятичный разделитель - запятая</guilabel></term>
          <listitem>
            <para>По умолчанию считается что числа с плавающей точкой используют десятичную точку. Эта опция меняет её на запятую.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist></para>
    <para>Следующие опции доступны для двоичных файлов: <variablelist>
        <varlistentry>
          <term><guilabel>Двоичные данные</guilabel></term>
          <listitem>
            <para>Можно выбрать один из заранее определённых стандартных форматов данных, или выбрать <guimenuitem>Определённый пользователем</guimenuitem> чтобы задать формат со странным числом бит на сэмпл данных или другими особенностями.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term><guilabel>Шаблон взаимной замены байтов</guilabel></term>
          <listitem>
            <para>Как разделяются сэмплы данных. Эта опция доступна для предопределённых форматов длиннее одного байта. Её биты соответствуют группам байт, которые нужно поменять: если задан <xi:include href="eqi-j.xml"/>-й бит, соседние группы по <xi:include href="eqi-2-to-j.xml"/> бит меняются местами.</para>
            <para>Например, значение 3 означает на то, что сэмпл будет делиться на пары (бит 1) байт и соседние пары байт меняться местами, и затем делиться на отдельные байты (бит 0) и соседние байты меняться местами. Общим эффектом будет инверсия порядка следования байт в группах по четыре байта. В общем случае, если нужно поменять порядок байт в группах длиной <xi:include href="eqi-2-to-j.xml"/>, что является наиболее распространённым случаем, используйте шаблон замены байт <xi:include href="eqi-j-minus-1.xml"/>.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term><guilabel>Начать со смещения</guilabel></term>
          <listitem>
            <para>Смещение в файле, в байтах, откуда начитаются данные.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term><guilabel>Размер сэмпла</guilabel></term>
          <listitem>
            <para>Длина одного сэмпла в битах для заданных пользователем форматов. Например, если у вас есть файл с 4 битами на отсчёт, напишите здесь 4. Для предопределённых форматов размер сэмпла показывается, но не доступен для изменения.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term><guilabel>После каждого сэмпла пропустить</guilabel></term>
          <listitem>
            <para>Число бит, которое нужно пропустить после каждого сэмпла.</para>
            <para>Обычно сэмплы находятся в файле рядом друг с другом. Но иногда между ними попадаются неиспользуемые биты или байты, которые можно задать с помощью этой опции. Следует отметить, что для предопределённых типов значение должно быть кратно 8 (т.е. можно пропускать только целые байты).</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term><guilabel>После каждой строки пропустить</guilabel></term>
          <listitem>
            <para>Количество бит, которое нужно пропустить после каждой строки в дополнение к битам, пропущенным после каждого сэмпла.</para>
            <para>Обычно строки находятся в файле рядом друг с другом. Но иногда между ними попадаются неиспользуемые биты или байты, которые можно задать с помощью этой опции. Следует отметить, что для предопределённых типов значение должно быть кратно 8 (т.е. можно пропускать только целые байты).</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term><guilabel>Обратить порядок битов в байтах</guilabel></term>
          <listitem>
            <para>Нужно ли поменять порядок бит в каждом байте на обратный.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term><guilabel>Обратить порядок бит в семплах</guilabel></term>
          <listitem>
            <para>Нужно ли поменять порядок бит в каждом сэмпле на обратный для сэмплов, определяемых пользователем.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
        <varlistentry>
          <term><guilabel>Семплы со знаком</guilabel></term>
          <listitem>
            <para>Будут ли сэмплы интерпретироваться как значения со знаком (в противоположность к значениям без знака). Для предопределённых форматов их знаковость показывается, но её нельзя изменить.</para>
          </listitem>
        </varlistentry>
      </variablelist></para>
  </sect2>
  <sect2 id="raw-file-import-presets">
    <title>Предустановки</title>
    <para>Настройки импорта могут быть сохранены как предустановки. что позволяет легко ипротировать тот же фай или такие же форматы файлов позднее.</para>
    <para>Кнопка <guibutton>Сохранить</guibutton> сохраняет текущие настройки импорта под именем, задаваемым полем <guilabel>Название предустановки</guilabel>. <guibutton>Переименовать</guibutton> переименовывает текущий выбранный пресет на выбранное имя, <guibutton>Удалить</guibutton> удаляет выбранный пресет и <guibutton>Загрузить</guibutton> заменяет текущие настройки импорта сохранёнными предустановками.</para>
  </sect2>
</sect1>
<!-- vim: set ts=2 sw=2 et : -->
