<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- @(#) $Id: scan-line-defects.xml 26083 2024-01-02 15:52:47Z yeti-dn $ -->
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
<sect1 xmlns:xi="http://www.w3.org/2001/XInclude" id="scan-line-defects">
  <title>Артефакты линий сканирования</title>
  <para>Этот раздел описывает функции для выделения и исправления различных артефактов в данных СЗМ, связанных с получением данных линия за линией. Методы выравнивания и коррекции линий сканирования нередко требуют значительного изменения данных, которого следует по возможности избегать. К сожалению, дефекты линий сканирования встречаются очень широко, и, опять же, очень часто, их исправление может быть единственным способом работать с данными дальше. Тем не менее, данные методы должны использоваться с осторожностью.</para>
  <para>Также рекомендуется ознакомиться с разделом <link linkend="editing-correction">Редактирование и исправление данных</link>, который посвящен более общим методам исправления локальных дефектов.</para>
  <indexterm>
    <primary>исправление дефектов</primary>
    <secondary>линия сканирования</secondary>
  </indexterm>
  <sect2 id="line-correction">
    <title>Выравнивание строк <gwy:icon name="line_level"/></title>
    <indexterm><primary>коррекция линий</primary></indexterm>
    <indexterm><primary>выравнивание строк</primary></indexterm>
    <para>Профили, взятые вдоль оси быстрого сканирования (обычно ось <xi:include href="eqi-x.xml"/>), могут быть взаимно сдвинуты на некоторое значение или иметь несколько иной уклон. Основные функции коррекции линий исправляют это несоответствие. Основная функция коррекции линий <menuchoice><guimenu>Обработка данных</guimenu><guisubmenu>Исправить данные</guisubmenu><guimenuitem>Выровнять строки</guimenuitem></menuchoice> работает с этим типом несоответствий используя несколько разных алгоритмов коррекции:</para>
    <variablelist>
      <varlistentry>
        <term>
          <guilabel>Срединное</guilabel>
        </term>
        <listitem>
          <para>Основные методы коррекции основаны на расчёте некоторой высоты, представляющей данную линию скана, и её вычитании, тем самым перемещая линии на одинаковую высоту. Здесь в качестве такой высоты используется срединное значение линии скана.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
          <guilabel>Мода высоты</guilabel>
        </term>
        <listitem>
          <para>Этот метод отличается от <guilabel>Срединного</guilabel> только используемым значением: модой распределения высоты. Разумеется, мода всего лишь оценивается поскольку доступен только конечный набор высот.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
          <guilabel>Полиномиальное</guilabel>
        </term>
        <listitem>
          <para>Метод <guilabel>Полиномиальное</guilabel> аппроксимирует строку полиномом заданной степени и вычитает его значения из данных строки. Для нулевой степени полинома из каждой строки вычитается среднее значение, для степени 1 вычитается наклон, для степени 2 дуга окружности, и т.д.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
          <guilabel>Срединное разностей</guilabel>
        </term>
        <listitem>
          <para>В отличие от методов сдвига характерной высоты каждой строки, <guimenuitem>Срединное разности</guimenuitem> сдвигает линии таким образом, что срединное значение разницы (между соседними по вертикали точками) становилось равным нулю. Следовательно, она лучше сохраняет крупные детали, в то же время она более чувствительна к сильно испорченным строкам.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
          <guilabel>Соответствие</guilabel>
        </term>
        <listitem>
          <para>Этот алгоритм в некоторой степени можно считать экспериментальным, однако иногда он может пригодиться. Он минимизирует определённую функцию разности линий, которая придаёт больший вес плоским областям и меньший областям с большими наклонами.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
          <guilabel>Наклон с выравниванием граней</guilabel>
        </term>
        <listitem>
          <para>Этот метод был создан вдохновляясь модулем <link linkend="facet-level">Выравнивания граней</link>, он наклоняет отдельные линии сканирования таким образом, чтобы сделать самые часто встречающиеся векторы нормали вертикальными. Это убирает только наклон; смещения линий по высоте сохраняются. В одномерном случае это несколько менее эффективный подход по сравнению с изображениями. Однако, этот метод может исправлять наклон в некоторых сложных случаях, когда другие методы вообще не работают.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
          <guilabel>Усечённое среднее</guilabel>
        </term>
        <listitem>
          <para>Усечённое среднее лежит между обычным средним значением и срединным, в зависимости от того, насколько большая часть наибольших и наименьших значений будет отброшена. Для нулевого усечения (0) этот метод будет эквивалентен вычитанию среднего значения или <guilabel>Полиномиальному</guilabel> со степенью 0, для максимально возможного усечения (0.5) он эквивалентен <guilabel>Срединному</guilabel>.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
      <varlistentry>
        <term>
          <guilabel>Усечённое среднее разностей</guilabel>
        </term>
        <listitem>
          <para>Этот метод похожим образом предлагает непрерывный переход между <guilabel>Срединным разности</guilabel> и вычетом среднего значения. Он делает нулевыми усечённые средние разности высот (между соседними по вертикали пикселями). Для максимально возможного усечения (0.5) он эквивалентен <guilabel>Срединному разности</guilabel>. Поскольку средняя разность эквивалентна разнице средних значений (в отличие от срединных), для отсутствия усечения (0) он в свою очередь будет эквивалентен <guilabel>Полиномиальному</guilabel> со степенью 0.</para>
        </listitem>
      </varlistentry>
    </variablelist>
    <para>Также, как и для двумерного <link linkend="polynomial-level">полиномиального выравнивания</link>, фон, т.е. значения, которые вычитаются из каждой строки, можно извлечь в другое изображение. Или построить в виде графика поскольку значения будут одинаковыми для всей строки.</para>
    <para>Функция коррекции линий поддерживает использование маски, что позволяет исключить из рассмотрения крупные объекты на изображении, которые могут препятствовать корректной работе алгоритмов. Опции работы с масками будут представлены только если маска присутствует на данном изображении. Следует заметить, что инструмент <link linkend="path-level">Выровнять вдоль линии</link> описанный ниже предоставляет другой способ выбрать фрагменты изображения, которые должны быть выровнены. Этот подход может быть более удобным в ряде случаев.</para>
    <tip>Можно использовать <keycap>Ctrl-F</keycap> (<guimenuitem>Повторить последний</guimenuitem>) чтобы применить коррекцию с теми же настройками к нескольким изображениям не заходя в диалоговое окно.</tip>
    <informalfigure id="fig-align-rows">
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="align-rows.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
        <caption>Пример коррекции линий: изображение с дефектами (слева), диалог выравнивания строк с предпросмотром коррекции по срединному (по центру), и извлекаемый фон строк (справа). Следует заметить, что масштабы шкалы псевдоцвета на этих изображениях будут различны.</caption>
      </mediaobject>
    </informalfigure>
  </sect2>
  <sect2 id="path-level">
    <title>Инструмент выравнивания вдоль линии <gwy:icon name="path_level"/></title>
    <indexterm><primary>выравнивание линии</primary></indexterm>
    <indexterm>
      <primary>коррекция линий</primary>
      <secondary>вдоль линии</secondary>
    </indexterm>
    <indexterm>
      <primary>выравнивание строк</primary>
      <secondary>вдоль линии</secondary>
    </indexterm>
    <para>Инструмент <guilabel>Выровнять вдоль линии</guilabel> может использоваться для коррекции высот в выбранном подмножестве строк на сложных изображениях.</para>
    <para>Вначале необходимо выбрать несколько прямых линий на данных. Пересечения этих линий со строками затем формируют набор точек в каждой строке, которые будут использованы для выравнивания. Строки сдвигаются вверх и вниз с целью минимизации разницы высоты точек в граничащих строках. Строки, которые не пересекаются ни одной линий не сдвигаются (относительно соседних строк).</para>
    <informalfigure id="fig-path-level">
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="path-level.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
        <caption>Пример выравнивания вдоль линии: (a) исходные данные со ступенями, которые автоматические способы могут исправлять с ошибками, выбраны две подходящих выравнивающих линии; (b) результат применения выравнивания вдоль линии с шириной линии 5.</caption>
      </mediaobject>
    </informalfigure>
  </sect2>
  <sect2 id="line-correction-step">
    <title>Линейная коррекция ступеней</title>
    <para>Функция <guimenuitem>Линейная коррекция ступеней</guimenuitem> пытается работать со сдвигами, которые происходят посреди линии скана. Она пытается определить смещённые сегменты в строках и исправить высоту каждого подобного сегмента индивидуально вычетом среднего значения. Вследствие этого, она нередко может исправить данные с разрывом в середине строки.</para>
    <para>Эту функцию следует считать несколько экспериментальным и точный алгоритм её работы может изменяться в дальнейшем. Следует заметить, что она по прежнему выравнивает все строки подобно методу Среднее в модуле <link linkend="line-correction">Выровнять строки</link>. См. функцию <link linkend="line-correction-block">Блочная коррекция ступеней</link> как метод, который пытается убрать прыжки высоты, сохраняя остальные параметры.</para>
  </sect2>
  <sect2 id="line-correction-block">
    <title>Блочная коррекция ступеней</title>
    <para>Функция <guimenuitem>Блочная коррекция ступеней</guimenuitem> также пытается исправить прыжки высоты, которые могут происходить внутри линии сканирования. Она также пытается менять изображение как можно меньше, т.е. меньше, чем <link linkend="line-correction-step">Линейная коррекция ступеней</link>, которая применяет несколько более агрессивный способ исправления (и, следовательно, в общем случае более успешно удаляет все точки прыжков, до тех пор, пока сопутствующее выпрямление линии сканирования не начинает мешать дальнейшей работе).</para>
    <para>Блочная коррекция ступеней находит внезапные прыжки, рассчитывает их высоту и затем смещает высоту отдельных блоков внутри линии сканирования между прыжками. Отсюда возникает слово <quote>блочная</quote> в её названии. В областях, где нет таких прыжков, соотношения высоты между строками сканирования сохраняются как они были.</para>
    <para>Поскольку смещаются целые блоки, важную роль играет направление сканирования, поскольку оно определяет какие пиксели формируют непрерывный блок. Оно должно быть выбрано в пункте настроек <guilabel>Направление сканирования</guilabel>. Направления указаны как при сканировании сверху вниз в медленной оси сканирования. При сканировании снизу вверх их значения инвертированы. Если функция испытывает затруднения в обнаружении очевидных скачков проверьте, что направление сканирования задано правильно.</para>
    <informalfigure id="fig-scan-step-artefacts">
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="scan-step-artefacts.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
        <caption>Примеры артефактов в форме ступеней при сканировании сверху вниз в медленной оси. Слева: слева направо. Справа: справа налево.</caption>
      </mediaobject>
    </informalfigure>
    <para><guilabel>Порог</guilabel> задаёт чувствительность, т.е., другими словами, насколько большие прыжки будут считаться нарушением непрерыности. Он задаётся как множитель среднего квадратичного всех различий между двумя соседними пикселями по вертикали. При выборе <guilabel>Помеченные разрывы</guilabel> на вкладке <guilabel>Показать</guilabel> можно посмотреть все места, где разница высоты превышает заданный порог. Опция <guilabel>Помеченные границы блоков</guilabel> возможно будет более полезной, поскольку она показывает где происходит нарушение непрерывности, и где будут гранизы между двух блоков. Общее количество обнаруженных скачков показывается под опцией <guilabel>Порог</guilabel>.</para>
  </sect2>
  <sect2 id="mean-good-profile">
    <title>Хороший средний профиль</title>
    <indexterm>
      <primary>извлечение профиля</primary>
      <secondary>средняя линия сканирования</secondary>
    </indexterm>
    <para>Выбирая среднюю или срединную строку всего изображения используя <link linkend="line-stats">Инструмент статистики строк/столбцов</link> можно получить чистые профили изображения, образованного повторяющимся сканированием одной и той же характерной части. Это иногда делается путём полного отключения медленной оси сканирования, и с включенной осью, но со значительно уменьшенным диапазоном сканирования вдоль медленной оси. Если на изображении присутствуют дефекты, их надо исключить с использованием маски. Если доступны и прямой, и обратный сканы, их сравнение позволяет определить какая часть профилей является хорошей и какая содержит дефекты.</para>
    <para>Функция <guimenuitem>Хороший средний профиль</guimenuitem> упрощает этот подход в ряде типичных ситуаций:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>Если доступны только два изображения, выберите другое изображение в качестве <guilabel>Второе изображение</guilabel>. Набор пикселей с максимальным различием между изображения будет отброшен, что контролируется опцией <guilabel>Степень обрезки</guilabel>. Остальные используются чтобы рассчитать среднее значение в столбце, в результате получается очищенный средний профиль.</listitem>
      <listitem>Если доступно только одно изображение, сравнение изображений становится невозможным. Следовательно, простое усеченное среднее по столбцам используется вместо него. <guilabel>Степень обрезки</guilabel> снова контролирует количество отбрасываемых пикселей - в этом случае эта доля применяется к каждому столбцу изображения независимо.</listitem>
    </itemizedlist>
    <para>В обоих режимах показывается либо график профиля, либо изображение с соответствующей маской исключаемых пикселей. Модуль также показывает вариацию, т.е. интеграл модуля производной. Большое значение вариации соответствует более шумному или рваному профилю. Следовательно, меньшие значения обычно соответствуют более хорошим профилям.</para>
  </sect2>
  <sect2 id="line-inversion-marking">
    <title>Пометить инвертированные строки</title>
    <para>Функция <guimenuitem>Пометить инвертированные строки</guimenuitem> находит линии изображения с перевёрнутыми вертикально особенностями и помечает их маской. Инверсия строк это пример артефакта, который случается, например, в магнитно-силовой микроскопии. Поскольку строка обычно перевёрнута сильно приблизительно, простая смена знака будет плохим вариантом исправления и обычно нужно использовать <link linkend="remove-data-under-mask">интерполяцию функцией Лапласа</link> для исправления.</para>
  </sect2>
  <sect2 id="mark-scars">
    <title>Пометить царапины <gwy:icon name="mark_scars"/></title>
    <para>
      <menuchoice>
        <guimenu>Обработка данных</guimenu>
        <guisubmenu>Исправить данные</guisubmenu>
        <guimenuitem>Пометить царапины</guimenuitem>
      </menuchoice>
    </para>
    <para>Подобным образом, модуль <classname>Пометить царапины</classname> может создавать маску точек, рассматриваемых как царапины. В отличие от модуля<link linkend="remove-scars">Удалить царапины</link>, который напрямую интерполирует обнаруженные дефекты, этот модуль позволяет интерактивно задавать несколько параметров для тонкой настройки процесса выделения царапин:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>Максимальная ширина – только те царапины, толщина которых равна или меньше заданного значения (в пикселях), будут помечены.</listitem>
      <listitem>Минимальная длина – только царапины, которые равны или длиннее заданной величины (в пикселях) будут помечены.</listitem>
      <listitem>Жёсткий порог – минимальная разница значений относительно соседних верхней и нижней линии, которая будет считаться дефектом. Единицы считаются относительно среднеквадратичного отклонения изображения.</listitem>
      <listitem>Мягкий порог – значения, отличающиеся не меньше, чем на заданную величину не образуют дефектов сами, но присоединяются к дефектам полученным по жёсткому порогу если они граничат с ними.</listitem>
      <listitem>Положительные, Отрицательные, Оба – типы дефектов, которые будут удалены. Положительные означают дефекты с выпадающими значениями выше нормальных (пики), отрицательные – дефекты с выпадающими значениями ниже нормальных (дыры).</listitem>
    </itemizedlist>
    <para>После нажатия на кнопку <guibutton>Ok</guibutton> новая маска царапин будет наложена на изображение. Другие модули и инструменты могут затем применяться для редактирования этих данных.</para>
    <informalfigure id="fig-scars">
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="remove-scars.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
        <textobject>
          <phrase>Пример удаления царапин</phrase>
        </textobject>
        <caption>Пример выделения и удаления царапин: (a) исходные данные с дефектами, (b) данные с помеченными дефектами, (c) исправленные данные.</caption>
      </mediaobject>
    </informalfigure>
  </sect2>
  <sect2 id="remove-scars">
    <title>Удалить царапины <gwy:icon name="scars"/></title>
    <indexterm><primary>коррекция царапин</primary></indexterm>
    <indexterm><primary>коррекция штрихов</primary></indexterm>
    <para>
      <menuchoice>
        <guimenu>Обработка данных</guimenu>
        <guisubmenu>Исправить данные</guisubmenu>
        <guimenuitem>Удалить царапины</guimenuitem>
      </menuchoice>
    </para>
    <para>Царапины (полосы, штрихи) – части изображения, повреждённые очень распространённой ошибкой сканирования: локальным сбоем петли обратной связи. Линейные дефекты обычно параллельны оси быстрого сканирования изображения. Эта функция автоматически находит и удаляет эти царапины. используя соседние линии чтобы <quote>заполнить</quote> пустоты. Метод запускается с настройками, установленными при последнем использовании функции <quote><link linkend="mark-scars">пометить царапины</link></quote>.</para>
  </sect2>
  <sect2 id="xy-denoise">
    <title>Удаление шума XY <gwy:icon name="xy_denoise"/></title>
    <indexterm><primary>удаление шума xy</primary></indexterm>
    <para>
      <menuchoice>
        <guimenu>Обработка данных</guimenu>
        <guisubmenu>Множественные данные</guisubmenu>
        <guimenuitem>Удалить шум XY</guimenuitem>
      </menuchoice>
    </para>
    <para>Функция убирает шум на изображении на основе двух измерений одной и той же области – одного при сканировании вдоль оси <xi:include href="eqi-x.xml"/> и второго вдоль оси <xi:include href="eqi-y.xml"/> (и повернутым таким образом, чтобы оказаться ориентированными таким же способом, как изображении при сканировании вдоль <xi:include href="eqi-x.xml"/>). Она основана на работах E. Anguiano и M. Aguilar (см. [<link linkend="xy-denoise-ref-1">1</link>]).</para>
    <para>Удаление шума работает путём применения преобразования Фурье к обоим изображениям, комбинировании информации в пространстве частот, и затем использовании обратного преобразования Фурье для получения изображения, очищенного от шума. Оно полезно для удаления больших царапин и полос в направлении быстрой оси сканирования.</para>
    <para>Изображения не используются симметрично в данной процедуре. Используя опцию <guilabel>Усреднить направления удаления шума</guilabel> можно применить опцию в обоих направлениях и усреднить результаты.</para>
    <informalfigure id="fig-edit-extended-xy-denoise">
    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="xydenoise.png" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <caption>Модель процедуры удаления шума XY: A) исходные данные, B) модель измерения по оси x, C) модель измерения по оси Y, D) изображение без шума.</caption>
    </mediaobject>
    </informalfigure>
  </sect2>
  <sect2 id="scan-line-defects-ref">
    <title>Источники</title>
    <para id="xy-denoise-ref-1">[1] E. Anguiano and M. Aguilar: A cross-measurement procedure (CMP) for near noise-free imaging in scanning microscopes. Ultramicroscopy, 76 (1999) 47 <ulink url="http://dx.doi.org/10.1016/S0304-3991(98)00074-6">doi:10.1016/S0304-3991(98)00074-6</ulink></para>
  </sect2>
</sect1>
<!-- vim: set ts=2 sw=2 et : -->
