<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- @(#) $Id: selections.xml 25336 2023-05-18 13:46:43Z yeti-dn $ -->
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
<sect1 id="selections">
  <title>Выбранные объекты</title>
  <para>Все интерактивные <link linkend="tools">инструменты</link> и некоторые из других методов обработки позволяют выбирать на данных мышью геометрические фигуры: точки, линии, прямоугольники, круги/эллипсы. Существующие выбранные объекты могут изменяться подобным образом путём перетаскивания за углы, конечные точки или весь выбранный объект. Когда курсор мыши приближается к редактируемой точке выбранного объекта, он меняет свою форму чтобы показывает возможность изменить эту точку.</para>
  <para>Каждый из инструментов обычно использует только один вид выбранного объекта, и, когда он задействован в окне данных, устанавливает режим выбора на этот вид. Выбранные объекты видов, отличных от текущего показанного, запоминаются и вызываются вновь, когда инструмент, который их использует, будет задействован вновь. Т.е., когда вы выбираете несколько линий с помощью инструмента извлечения профиля, затем переключаетесь на статистические величины (линии пропадают) и выбираете прямоугольную область в которой будут рассчитываться статистические величины, и затем переключаетесь назад на извлечение профилей, прямоугольная область исчезнет, а линии появятся вновь.</para>
  <para id="selection-sharing">Инструменты, которые используют одинаковый режим выбора, например, как статистические функции, так и статистические величины используют прямоугольный режим выделения, делят его между собой. Чтобы посчитать распределение высот того же самого прямоугольника, что вы выбрали для расчёта статистических величин, достаточно поменять инструмент.</para>
  <informalfigure id="fig-selections">
    <mediaobject>
      <imageobject>
        <imagedata fileref="selections-vlsi.png" format="PNG"/>
      </imageobject>
      <caption>Окно данных с тремя выбранными линиями, двумя горизонтальными и одной вертикальной.</caption>
    </mediaobject>
  </informalfigure>
  <para>Если вы сохраняете данные в родной для Gwyddion формат файла (<filename>.gwy</filename>), все выбранные объекты будут сохранены вместе с данными и вызваны в следующий раз, когда файл будет открыт и подходящий инструмент выбран.</para>
  <para>Нажатие <keycap>Shift</keycap> при выделении ограничивает степени свободы фигуры, делая проще рисование фигур из определённого подмножества. Точнее, нажатие <keycap>Shift</keycap> ограничивает <itemizedlist>
      <listitem>прямоугольные выбранные области до правильных квадратов,</listitem>
      <listitem>эллиптические выбранные области до правильных кругов, и</listitem>
      <listitem>направления выбранных линий до кратных 15°.</listitem>
    </itemizedlist></para>
  <para>Последняя измененная фигура также может быть подправлена с использованием клавиатуры: <itemizedlist>
      <listitem>клавиши со стрелками <keycap>Влево</keycap>, <keycap>Вправо</keycap>, <keycap>Вверх</keycap> и <keycap>Вниз</keycap> перемещают точку, для линий и прямоугольников это означает первую точку,</listitem>
      <listitem>удержание <keycap>Shift</keycap> перемещает вместо этого другую точку для линий или прямоугольников, и</listitem>
      <listitem>удержание другого модификатора, например, <keycap>Alt</keycap> или <keycap>Ctrl</keycap> перемещает точки с большим шагом.</listitem>
    </itemizedlist></para>
  <para>Несколько <link linkend="tools">инструментов</link> могут сохранять выделенные объекты при переключении между изображениями. Это означает, что выделение копируется между текущим изображением и тем изображением, на которое переключается пользователь. Такое поведение можно включить путём выбора опции <guilabel>Сохранить выделение</guilabel> в окне инструмента. В зависимости от дополнительных настроек, текущее выделение может быть скопировано только для изображений, на которых ничего не выделено или заменять существующие выделения.</para>

  <sect2 id="selection-manager">
    <title>Менеджер выбранного <gwy:icon name="selections"/></title>
    <para><link linkend="tool-selection-manager">Менеджер выбранного</link> — специальный инструмент, который показывает список всех выбранных элементов для изображения и позволяет скопировать их на другие изображения.</para>
    <para>Для каждого выбранного объекта показывается имя, под которым он идентифицируется в файле <filename>.gwy</filename>, тип выбранного объекта и количество выбранных объектов (точек, линий, прямоугольников, …). Обычно существует по крайней мере один выбранный объект любого типа поскольку они являются общими для инструментов, как <link linkend="selection-sharing">описано выше</link>. Тем не менее, иногда присутствуют специальные или индивидуальные выбранные объекты, как показано на следующем рисунке, демонстрирующем два выбранных набора точек.</para>
    <informalfigure id="fig-selection-manager">
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="selection-manager.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
        <caption>Менеджер выбранного показывает несколько выбранных объектов на данных.</caption>
      </mediaobject>
    </informalfigure>
    <para>Выбранный в списке объект показывается в окне данных.</para>
    <para>Можно удалить отдельные выбранные объекты выбрав их в списке и нажав клавишу <keycap>Delete</keycap> или кнопку <guibutton>Delete</guibutton>– это эквивалентно очистке выбранного в соответствующем инструменте. Кнопка <guibutton>Очистить</guibutton> удаляет все выбранные объекты.</para>
    <para>Однако, наиболее интересным инструментом в менеджере выбранного является копирование выбранных объектов. Есть два варианта как скопировать выбранный объект на другое изображение:</para>
    <itemizedlist>
      <listitem>Перетаскиванием строки из списка выбранных объектов на окно данных копирует объект в это окно.</listitem>
      <listitem>Нажатие на кнопку <guibutton>Распространить</guibutton> копирует выбранный объект на все изображения файла. Или, если <guilabel>на все файлы</guilabel> включено, на все изображения всех открытых файлов.</listitem>
    </itemizedlist>
    <para>Выбранные объекты копируются только на изображения с совместимыми пространственными единицами измерения. Это означает, что выбранный объект на обычном изображении с метрами в качестве пространственных единиц измерения не будет распространяться на изображение с двумерной функцией спектральной плотности мощности или двумерным распределением наклонов.</para>
    <para>Если пространственного разрешения данных приёмника не хватает, чтобы поместить все объекты скопированной выделенной области, тогда копируются только те объекты, что поместились (может так получиться, что ничего не скопируется).</para>
    <para>Координаты, определяющие выбранную выбранный объект, можно экспортировать в буфер обмена или текстовый файл используя кнопки <guibutton>Копировать</guibutton> и <guibutton>Экспорт</guibutton>. Каждый особый тип выбранного объекта задаётся своими координатами как описано в <ulink url="http://gwyddion.net/documentation/libgwydgets/standard-vector-layers.php">документации для разработчиков</ulink>: например, у точек будет пара координат <xi:include href="eqi-x.xml"/> и <xi:include href="eqi-y.xml"/>, в то время, как у прямоугольников будет четыре, которые будут соответствовать координатам <xi:include href="eqi-x.xml"/> и <xi:include href="eqi-y.xml"/> его двух углов. Координаты всегда отсчитываются относительно верхнего левого угла изображения, даже если начало координат с ним не совпадает.</para>
  </sect2>
</sect1>
<!-- vim: set ts=2 sw=2 et : -->
