<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- @(#) $Id: specific-data-import.xml 25931 2023-10-24 12:09:36Z yeti-dn $ -->
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
<sect1 id="specific-data-import">
  <title>Импорт особых данных</title>
  <para>Импорт некоторых других типов данных не происходит автоматически и требует вмешательства человека.</para>
  <sect2 id="pixmap-file-import">
    <title>Графические форматы</title>
    <para>Импорт данных из файлов изображений, таких как PNG, TIFF, JPEG и BMP, похож на импорт необработанных данных/неизвестных форматов файлов, только происходит проще.</para>
    <para>Он проще, поскольку структура файла известна и формат файла определяется автоматически. Следовательно, тип файла не требуется явно указывать. Однако, интерпретация данных по прежнему неизвестна и должна быть задана вручную. Следовательно, диалоговое окно импорта изображений напоминает вкладку <guilabel>Информация</guilabel> импорта необработанных файлов и требует от вас задания физических размеров и масштаба значений.</para>
    <para>Следует отметить, что физические размеры, подсказываемые здесь, <emphasis>не</emphasis> получены из файла, это просто последние использованные значения. Некоторые форматы данных СЗМ основаны на формате изображений (обычно, в основе лежит TIFF) и содержат информацию о физических размерах и единицах измерения, хотя и сохранённых особым для этого изготовителя образом. В этом случае может быть написан отдельный модуль импорта для этого особого формата чтобы загружать файлы автоматически с правильно масштабированными значениями.</para>
    <para>См. справочный раздел <link linkend="pixmap-image-keys">форматы изображений с большой глубиной цвета</link> для дополнительной информации о них и о возможности их использования для представления данных.</para>
    <para>Для обычных (не СЗМ) изображений также есть опция <guilabel>Просто использовать пиксели</guilabel> для задания пространственных размеров. Эта опция задаёт физические размеры равными пиксельным. Они могут быть всё равно настроены позже, например используя <link linkend="dimensions-and-units">Размеры и единицы измерения</link>.</para>
    <sect3 id="pixmap-file-import-volume">
      <title>Стек изображений как объёмные данные</title>
      <para>Многостраничное изображение (стек изображений) также может быть импортировано как объёмные данные вместо кучи изображений. Это включается опцией <guilabel>Импортировать как объёмные данные</guilabel>. В настоящее время эта опция существует только для многостраничных документов в формате TIFF.</para>
      <para>Координата <xi:include href="eqi-z.xml"/> импортируемых данных будет просто номером изображения в стеке (начиная с 0). Можно использовать функции для объёмных данных <link linkend="volume-calibrate">Размеры и единицы измерения</link> или <link linkend="volume-zcalibration">Калибровка по Z</link> для задания физического масштаба и/или единиц измерений оси <xi:include href="eqi-z.xml"/>.</para>
    </sect3>
  </sect2>
  <sect2 id="graph-curve-import">
    <title>Кривые графиков</title>
    <para>Простые текстовые файлы в две колонки, содержащие данные кривых, могут быть импортированы как кривые графиков. В некоторых случаях эти файлы могут быть распознаны автоматически. Также они могут быть явно выбраны как <guilabel>Файлы ASCII с кривой графика</guilabel> в диалоговом окне открытия файлов, заставляя модуль импорта чуть сильнее постараться загрузить этот файл как данные графика.</para>
    <para>Диалоговое окно импорта позволяет предварительно просмотреть график и задать единицы измерения и подписи к осям.</para>
  </sect2>
  <sect2 id="raw-xyz-import">
    <title>Данные XYZ</title>
    <indexterm>
      <primary>данные XYZ</primary>
      <secondary>импорт</secondary>
    </indexterm>
    <para>Текстовые файлы в три колонки, содержащие данные XYZ, импортируются выбором типа файла <guilabel>Импорт файлов данных XYZ</guilabel>. Снова, они могут распознаваться автоматически, но задание в явном виде формата файла заставляет модуль принудительно загружать файл как <link linkend="xyz-data">данные XYZ</link>.</para>
    <para>Диалог импорта данных показывает количество точек и физические размеры данных и позволяет установить единицы измерения как в горизонтальной плоскости, так и значений. Отображаемые диапазоны в физических единицах измерения обновляются автоматически в соответствии с введёнными единицами измерения, таким образом можно сразу убедиться, что они выбраны правильно.</para>
    <para>Иногда могут встретиться данные, сохраненные как данные XYZ с полностью упорядоченными пространственными координатами. Поскольку по прежнему предполагается, что они будут обрабатываться как данные изображений, просто сохраненные в странном формате, модуль импорта пытается отследить данную ситуацию. Затем он предлагает напрямую отобразить данные в изображение вместо того, чтобы импортировать файл как настоящие данные XYZ.</para>
  </sect2>
  <sect2 id="nmm-xyz-import">
    <title>Данные XYZ Nano Measuring Machine</title>
    <para>Данные Nano Measuring Machine это наборы обычно больших файлов XYZ которые было бы проблематично, если вообще возможно, обрабатывать в Gwyddion нормально. Следовательно, они напрямую растеризуются в изображение при импорте. Выберете основной файл описания (<filename>.dsc</filename>) для того, чтобы открыть набор файлов данных и задать параметры импорта.</para>
    <para>Обычно вертикальный размер должен быть выбран равным числу профилей (т.е. числу файлов данных). Однако, большее разрешение может также оказаться полезным. Если вы включите опцию <guilabel>Одинаковый масштаб</guilabel>, то импортируемое изображение будет иметь квадратные пиксели. При этом можно вводить только одно из разрешений, второе будет определяться автоматически.</para>
    <para>На 64битных системах модуль импорта может обрабатывать до 2<superscript>32</superscript> точек в канале, в то время, как общее количество точек данных не ограничено. Следует отметить, что чтение точек данных может занять значительное время. Выбирайте только те каналы, которые вас интересуют, чтобы ускорить процесс импорта.</para>
  </sect2>
  <sect2 id="nanonis-sxm-import">
    <title>Данные Nanonis SXM</title>
    <para>Nanonis использует координатную систему, подчиняющуюся правилу правой руки, а Gwyddion левой руки. Следовательно, невозможно одновременно сохранить то, как изображения выглядят визуально и абсолютные координаты изображений и их особенностей – последнее требуется для корректного импорта спектров.</para>
    <para>Поведение по умолчанию менялось между версиями. Начиная с версии 2.52 можно задать поведение установив значение параметра <literal>/module/nanonis/preserve_coodinates</literal> в <link linkend="settings">настройках программы</link>: <itemizedlist>
        <listitem><literal>False</literal> означает, что изображения выглядят одинаково, но вертикальные координаты перевёрнуты.</listitem>
        <listitem><literal>True</literal> означает, что координаты будут правильными, но изображения будут выглядеть перевёрнутыми вертикально.</listitem>
      </itemizedlist></para>
  </sect2>
</sect1>
<!-- vim: set ts=2 sw=2 et : -->
