<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!-- @(#) $Id: volume-data-processing.xml 25933 2023-10-24 12:13:10Z yeti-dn $ -->
<!DOCTYPE book PUBLIC "-//OASIS//DTD DocBook XML V4.5//EN" "http://www.oasis-open.org/docbook/xml/4.5/docbookx.dtd">
<sect1 id="image-stacks-processing">
  <title>Обработка объёмных данных: Стеки изображений</title>
  <para>Объёмные данные также можно использовать для представления стеков изображений, например, тех, которые получаются в ходе измерений с помощью высокоскоростной сканирующей зондовой микроскопией, представляющих несколько измерений одного образца, либо одной и той же области, либо при латеральном смещении. В этом случае данные необходимо загрузить как стек изображений вдоль оси <xi:include href="eqi-z.xml"/>. Подобные данные можно обрабатывать с помощью специальных функций из меню <guimenu>Объёмные данные</guimenu> окна инструментов, в основном описанных в этой части руководства пользователя. Помимо этого, также можно использовать общие функции для обработки объёмных данных.</para>
  <sect2 id="image-stack-correction">
    <title>Выравнивание плоскостей XY</title>
    <para>Несколько простых исправлений и настроек могут быть автоматически применены к каждой плоскости <xi:include href="eqi-xy.xml"/> объёмных данных.</para>
    <para id="volume-plane-level"><menuchoice><guimenu>Объёмные данные</guimenu><guisubmenu>Исправить данные</guisubmenu><guimenuitem>Выровнять плоскость XY</guimenuitem></menuchoice> применяет выравнивание плоскости к каждой плоскости. Другими словами, оно вычитает среднюю плоскость из всех изображений, сформированных плоскостями <xi:include href="eqi-xy.xml"/>. Каждая плоскость обрабатывается отдельно.</para>
    <para id="volume-mean-plane-level"><menuchoice><guimenu>Объёмные данные</guimenu><guisubmenu>Исправить данные</guisubmenu><guimenuitem>Выровнять среднюю плоскость XY</guimenuitem></menuchoice> применяет выравнивание плоскости используя одну и ту же плоскость, среднюю, к каждой плоскости в стеке изображений. Оно рассчитывает одну среднюю плоскость для всех изображений, сформированных плоскостями <xi:include href="eqi-xy.xml"/>, и вычитает эту среднюю плоскость из всех изображений.</para>
    <para id="volume-facet-level"><menuchoice><guimenu>Объёмные данные</guimenu><guisubmenu>Исправить данные</guisubmenu><guimenuitem>Выравнивание граней XY</guimenuitem></menuchoice> применяет выравнивание граней к каждому изображению, сформированному плоскостями <xi:include href="eqi-xy.xml"/>. См. описание алгоритма <link linkend="facet-level">Выравнивания граней</link> для дополнительной информации. Каждая плоскость обрабатывается отдельно.</para>
    <para id="volume-flatten-base"><menuchoice><guimenu>Объёмные данные</guimenu><guisubmenu>Исправить данные</guisubmenu><guimenuitem>Выровнять основание XY</guimenuitem></menuchoice> применяет алгоритм выравнивания основания к каждому изображению, сформированному плоскостями <xi:include href="eqi-xy.xml"/>. См. описание алгоритма <link linkend="facet-level">Выравнивания основания</link> для дополнительной информации. Каждая плоскость обрабатывается отдельно.</para>
    <para id="volume-step-line"><menuchoice><guimenu>Объёмные данные</guimenu><guisubmenu>Исправить данные</guisubmenu><guimenuitem>Линейная коррекция ступеней</guimenuitem></menuchoice> применяет алгоритм линейной коррекции ступеней к каждому изображению, сформированному плоскостями <xi:include href="eqi-xy.xml"/>. См. описание алгоритма <link linkend="line-correction-step">модуля Линейной коррекции ступеней для изображений</link>. для дополнительной информации. Каждая плоскость обрабатывается отдельно.</para>
     <para id="volume-outliers"><menuchoice><guimenu>Объёмные данные</guimenu><guisubmenu>Исправить данные</guisubmenu><guimenuitem>Выпадающие плоскости XY</guimenuitem></menuchoice> заменяет выпадающие значения на каждом изображении, сформированном плоскостями <xi:include href="eqi-xy.xml"/> средним значением для данной плоскости. Выпадающие здесь определяются как значения, лежащие дальше трёх стандартных отклонений от среднего.</para>
    <para id="volume-1dfft-filtering"><menuchoice><guimenu>Объёмные данные</guimenu><guisubmenu>Исправить данные</guisubmenu><guimenuitem>Одномерная фильтрация БПФ</guimenuitem></menuchoice> применяет алгоритм одномерной фильтрации с помощью БПФ к каждому изображению, сформированному плоскостями <xi:include href="eqi-xy.xml"/>. Спектр мощности, показываемый на графике, может быть рассчитан для каждой плоскости отдельно или может усредняться со всех плоскостей. Изменяя уровень, демонстрируемый в окне предпросмотра, можно просмотреть все плоскости и проверить влияние фильтрации на каждую из них. Выделение мышью в окне графика и методы подавления имеют ту же логику работы, что и <link linkend="fft-filter-1d">модуль одномерной фильтрации БПФ для изображений</link>.</para>
    <para id="volume-scars"><menuchoice><guimenu>Объёмные данные</guimenu><guisubmenu>Исправить данные</guisubmenu><guimenuitem>Убрать царапины</guimenuitem></menuchoice> применяет алгоритм обнаружения и удаления царапин (ошибки цепи обратной связи в быстрой оси сканирования) к каждому изображению, сформированному плоскостями <xi:include href="eqi-xy.xml"/>. Каждая плоскость обрабатывается отдельно и уровень z предпросмотра может использоваться для проверки каждой из них. Метод обнаружения царапин тот же, что используется в <link linkend="mark-scars">модуле удаления царапин для изображений</link>.</para>
    <para id="volume-drift"><menuchoice><guimenu>Объёмные данные</guimenu><guisubmenu>Исправить данные</guisubmenu><guimenuitem>Оценить дрейф</guimenuitem></menuchoice> обнаруживает и удаляет дрейф для каждой плоскости <xi:include href="eqi-xy.xml"/>. Дрейф обнаруживается кросс-корреляцией, которую можно применить или для соседних плоскостей, одна за одной, что будет оптимальным для больших значений дрейфа, наблюдаемых в ходе получения стека изображений, или в качестве опорного изображения может использоваться средняя плоскость, что оптимально для малых значений дрейфа или шумных данных. Уровень z предпросмотра может использоваться для работы с каждой из плоскостей, включая визуализацию обрезанных данных после применения коррекции дрейфа. Помимо оценки дрейфа XYZ, изображения также можно поворачивать в заданном диапазоне в поисках угла поворота, который дает наилучшую оценку корреляции.</para>
    <informalfigure id="fig-volume-drift">
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="volume-drift.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
        <caption>Диалоговое окно оценки дрейфа показывающее обнаруженный дрейф и обрезанные данные.</caption>
      </mediaobject>
    </informalfigure>
  </sect2>
  <sect2 id="image-superresolution">
    <title>Методы суперразрешения</title>
    <para>Если измерено несколько изображений одного и того же участка поверхности и стек изображений сохранен как объёмные данные, их можно использовать для расчёта изображения со сверхразрешением, например, используя некоторую гипотезу о статистических параметрах образца.</para>
    <para id="volume-localisation-merge"><menuchoice><guimenu>Объёмные данные</guimenu><guisubmenu>Исправить данные</guisubmenu><guimenuitem>Объединение с локализацией</guimenuitem></menuchoice> применяет алгоритм локализации [<link linkend="image-stacks-ref-1">1</link>]. На каждой плоскости <xi:include href="eqi-xy.xml"/> обнаруживаются локальные пики, вероятность обнаружения выражается и суммируется по всем плоскостям. Метод лучше всего работает на биомолекулах или подобных объектах, состоящих из разрешимых пиков, лежащих на плоской поверхности, и может устранить влияние свертки с зондом и сгенерировать изображение с высоким разрешением на основе серии изображений с низким разрешением. Важным предположением является то, что наконечник зонда касается немного разных частей объекта при каждом сканировании, что делает этот метод хорошо подходящим для мягких образцов в жидкой среде. Обратите внимание, что отдельные плоскости должны быть выровнены для отображения одной и той же области поверхности, для этого, например, можно использовать модуль <link linkend="volume-drift">Оценки дрейфа</link>.</para>
    <informalfigure id="fig-volume-lafm">
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="volume-lafm.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
        <caption>Один высокоскоростной кадр АСМ и результат алгоритма локализационной микроскопии, данные любезно предоставлены Джорджем Р. Хитом и Саймоном Шойрингом (George R. Heath and Simon Scheuring).</caption>
      </mediaobject>
    </informalfigure>
  </sect2>
  <sect2 id="image-stitch">
    <title>Сшивание</title>
    <para>Когда стек изображений представляет разные области на поверхности, можно создать объединенные данные, представляющие более крупную область поверхности. Для этого можно использовать информацию, получаемую из движения грубой подвижки образца или из обнаруженных пересечений изображений.</para>
    <para id="volume-stitch"><menuchoice><guimenu>Объёмные данные</guimenu><guisubmenu>Исправить данные</guisubmenu><guimenuitem>Сшивание XY</guimenuitem></menuchoice> проводит сшивание набора изображений, представленных в форме объёмных данных, используя пересечения для минимизации взаимных смещений и используя графики сдвигов по X и Y между изображениями. Смещения по X и Y представлены в базовых единицах измерения (т.е. обычно в метрах) и их ось X интерпретируется как номер кадра.</para>
    <informalfigure id="fig-xy-stitch">
      <mediaobject>
        <imageobject>
          <imagedata fileref="volume-xy-stitch.png" format="PNG"/>
        </imageobject>
        <caption>Образец сшивки объёмных данных, показывающий одно из 32 изображений, полученных с тестового образца проекта MetExSPM (изготовленного PTB), данные грубой подвижки в оси X и предпросмотр сшитых данных в графическом интерфейсе данного модуля.</caption>
      </mediaobject>
    </informalfigure>
  </sect2>
  <sect2 id="image-stacks-ref">
    <title>Источники</title>
    <para id="image-stacks-ref-1">[1] G.R Heath, E. Kots, J.L. Robertson, et al.: Localization atomic force microscopy. Nature 594 (2021) 385–390, <ulink url="http://dx.doi.org/10.1038/s41586-021-03551-x">10.1038/s41586-021-03551-x</ulink></para>
  </sect2>
</sect1>
<!-- vim: set ts=2 sw=2 et : -->
